\documentclass[11pt, a4paper, twocolumn]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\author{Mesut Bilican en Dylan Van Assche}
\title{Draadloze Communicatie laboratorium: shielding}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\section{Introductie}
\label{ref:introductie}
Het gebruik van GSM toestellen in bussen was een probleem vroeger door de straling die een GSM uitstraalt.
Die straling interfereerde met de elektronica in de bus waardoor de veiligheid niet continue gegarandeerd kon worden. 
Dankzij het Mobelcar project werd het mogelijk om GSM toestellen te gebruiken in de bussen van De Lijn zonder dat de veiligheid in gedrang komt.
Wij zullen het shielding gedeelte van het Mobelcar project behandelen in dit verslag.

\section{Analyse van het probleem}
\label{ref:analyse-probleem}
\subsection{Wat is EMC?}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{SE}
	\caption{De Shielding Effectiveness (SE) formule.}
	\label{fig:se}
	\centering
\end{figure}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Electromagnetic_compatibility
% https://www.ieee.li/pdf/viewgraphs/fundamentals_electromagnetic_shield.pdf
% https://interferencetechnology.com/shielding-effectiveness-near-field-far-field/
EMC staat voor ``Elektromagnetische Compatibiliteit'' en is een reeks van normen en richtlijnen die dienen gevolgd te worden om ervoor te zorgen dat toestellen kunnen functioneren naar wens in hun elektromagnetische omgeving en zonder dat ze zelf enige storing veroorzaken in hun de omgeving voor andere toestellen.
\\
\\
Indien een toestel teveel straling uitstraalt of ontvangt, kan men shielding toepassen. Met behulp van shielding kan men de hoeveelheid straling gaan beperken. De effectiviteit van een afscherming voor een bepaalde straling is aangegeven met de Shielding Effectiveness (SE) grootheid in decibel (dB). De SE is de som van de volgende 3 componenten volgens Schelkunoff (zie figuur \ref{fig:se}):

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Reflectieverliezen}: De hoeveelheid straling die de afscherming weerkaatst.
	\item \textbf{Absorptieverliezen}: De hoeveelheid straling die door de afscherming opgenomen wordt.
	\item \textbf{Secundaire verliezen}: Correctiefactor afhankelijk van de absorptieverliezen. Kleine absorptieverliezen resulteren in grote secundaire verliezen en omgekeerd. De secundaire verliezen ontstaan door meerdere reflecties na elkaar in de afscherming.
\end{enumerate}

Afscherming van straling bij lage frequentie gebeurt via reflectie omdat de straling niet door het materiaal kan dringen, bij hogere frequenties is dit wel het geval en speelt de absorptie van het materiaal een grotere rol. De geleiding van een materiaal bepaalt hoe sterk het materiaal de straling zal weerkaatsen en absorberen. Naast de materiaaleigenschappen is de dikte van het materiaal ook van belang. Hoe dikker, hoe minder straling zal kunnen doordringen. 

\subsection{EMC in het Mobelcar project}
Aangezien de elektronica in de bus in zelfs de slechtste situaties nog steeds correct moet functioneren, zullen we het worstcasescenario van alle mogelijke parameters behandelen. Het worstcasescenario in dit geval onstaat dus wanneer er 4 GSM toestellen tegelijk in gebruik zijn in de nabije omgeving van de elektronica.
\\
\\
De elektronica in de bus is reeds getest en beschermd tegen een maximum straling van $30\;V/m$ aangezien deze voldoet aan de Europese ESA 95/54/EC norm voor voertuigen. Indien de worstcase straling hoger ligt dan $30\;V/m$, zullen we extra shielding moeten toevoegen om de straling te verminderen voordat deze de elektronica kan bereiken.

\section{Shielding methodes}
\label{ref:shielding-methodes}
Er bestaan reeds verschillende methodes om elektronica af te schermen van externe invallende straling. In deze paragraaf zullen we enkele veel gebruikte shielding methodes behandelen en de meest geschikte methodes selecteren voor het Mobelcar project.

\subsection{Kabels}
\label{ref:shielding-kabel-methodes}
% Mesut
Kabels kunnen een belangrijke bron van overdracht zijn voor EMI (electromagnetic interference ), zowel als bron en als ontvanger. Als een bron kan de kabel conductief storingen  naar andere apparatuur geleiden, of radiatief fungeren als een antenne die stroringen uitzendt. Als een ontvanger kan de kabel  EMI ontvangen van andere bronnen. Shielding werkt voor voor beide gevallen.
\\
\\
Voor hoogfrequente signalen is $Z_{t}$, de transferimpedantie een belangrijke kabelparameter. Deze geeft de koppeling aan tussen het gewenste signaalcircuit en en het uitwendige circuit en is dus deel van de gemeenschappelijke impedantie tussen de circuits. Daardoor is deze impedantie zowel van belang voor suceptibiliteit als bij emissie. 
\\
\\
De transferimpedantie wordt be\"invloedt door de koppelwijze met de omgeving. een kabel in de lucht (zonder koppeling) zal een grotere transferimpedantie hebben dan een kabel die gemonteerd is op een metalen vlak. Een metalen raster (met contact op elk kruispunt) zal een nog lagere transferimpedantie hebben. Een metalen plaat tenslotte zal de laagste transferimpedantie hebben. $Z_{t}$ geeft eigenlijk aan in welke mate een kabel EM-lek is. Een lage impedantie betekent dat de kabel weinig lek zal vertonen. In fig. \ref{fig:trans-imp} zien we verschillende kabels met hun transferimpedantie voor een kabellengte van 1 m.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.275]{transferimp.png}
    \caption{Transferimpedantie van verschillende kabels}
    \label{fig:trans-imp}
\end{figure}

\subsubsection{Single braided coaxkabel}
Deze coaxkabel bestaat uit een mantel met \'e\'en vlechtwerk. Voor meetdoeleinden wordt vaak gebruik gemaakt van RG58/U-kabel. Dit is een $50\;Omega$-coaxkabel met gestandaardiseerde samenstelling, knikfrequentie van $700\;kHz$, een k-waarde van $0,966$ en een optische dichtheid van ongeveer $94\;\%$.

\subsubsection{Aluminium/mylar-foil-kabel} 
Dit is een tweedraardskabel die omwikkeld is door een dubbellaag van aluminium- en mylarfolie. Meestal loopt er nog een derde (niet ge\"isoleerde) geleider mee met de andere twee omdat het lastig is om goed galvanisch contact te maken met de aluminiumfolie. Deze derde geleider (drain wire) wordt dan mee tot foliescherm gerekend omdat deze op tal van plaatsen contact met de folie maakt. Het is een voorbeeld van een afgeschermde kabel omdat de afscherming niet een deel van de signaalgeleiders is.

\subsubsection{Semi-rigid-coaxkabel}
deze kabel heeft een massieve koperen mantel. Deze kabel is dus $100\;\%$ optisch dicht. Hierdoor wordt de impedantie bepaalt door de gemeenschappelijke impedantie van de mantel.

\subsubsection{Double-braided-coaxkabel}
Deze kabel heeft twee vlechtmantels over elkaar waartussen geen isolatie is aangebracht. Door dit te doen, wordt de optische dichtheid van de massieve mantel benaderd. Daardoor gedraagt de kabel zich aanvankelijk zoals de semi-rigi-coaxkabel.

\subsubsection{Triax-braid-kabel}
Deze kabel heeft eveneens twee vlechtmantels, maar nu is er een isolatie (di\"elektricum) tussen de twee mantels aangebracht.

\subsubsection{Superscreen-kabel}
Deze kabels hebben twee of meer vlechtmantels met tussen de vlechtmantels steeds geleidende folie met een relatieve permeabiliteit van $\mu_r > 1$. Opvallend is dat bij deze kabels de transferimpedantie sneller met de frequentie afneemt dan bij de semi-rigid-coaxkabel. Dit is het gevolg van de hoge $\mu-waarde$ van het metaal (mu-metaal).

\subsection{ESA's}
\label{ref:shielding-esa-methodes}
% Dylan
Naast kabels, moeten ook de ESA's (Electrical/electronic  sub-assembly) voldoende afgeschermd worden. Hiervoor zijn ook verschillende oplossingen op de markt waarvan we enkele ervan zullen bekijken hieronder. De meeste methodes zijn gebaseerd op het principe van de kooi van Faraday.
% https://nl.wikipedia.org/wiki/Kooi_van_Faraday

\subsubsection{Metalen omhulsel}
De meest eenvoudige oplossing is om de elektronica volledig te omhullen in een metalen omhulsel.
Deze methode is een directe implementatie van de kooi van Faraday, als de kooi is afgesloten, kan er geen straling naar binnen of naar buiten op voorwaarde dat de kooi correct geconstrueerd en geaard is. Een volledig gesloten metalen omhulsel biedt een uitstekende afscherming voor de invallende straling op de ESA maar zorgt ervoor dat de koeling van de elektronica erg moeilijk is.
\\
\\
Het metaal waaruit de kooi is gemaakt bepaalt tevens ook de SE van de kooi. De SE van een metaal is sterk afhankelijk van hoe goed het metaal geleidt (doordat het reflectieverlies van de straling hierbij vrij hoog is).

% add figure
Aangezien de ventilatie in een volledig metalen omhulsel vrij slecht is, maakt men gaten in het omhulsel voor ventilatie mogelijk te maken.
Ook het toevoegen van gaten voor kabels en andere verbindingen be\"invloedt de afscherming van de kooi.
\\
\\
Zolang de gaatjes van de metaalgaas kleiner zijn dan 1/10 van de golflengte, kan de straling op die golflengte niet doordringen tot in de kooi. Dit principe is ook toegepast bij microgolfovens om het voedsel zichtbaar te maken aan de deur van de microgolfoven.
% add figure

Een metalen omhulsel is vrij robuust maar neemt erg veel ruimte in beslag, is vrij zwaar en indien deze volledig gesloten is, moet men tevens opletten voor de ventilatie van de elektronica.

\subsubsection{Plastiek folies met metaallaag}
Om het gewicht en de flexibiliteit te verhogen kan men gebruik maken van plastiek folies welke een metaal coating krijgen bij de productie.
Er zijn vele soorten coatings beschikbaar, elk met een zekere SE en kostprijs, afhankelijk van het type metaal.
De productie van zulke folies vereist het gebruik van speciale machines om de coating aan te brengen op de plastiek folie waardoor deze duurder zijn dan de standaard metalen roosters en gazen (zie figuur \ref{fig:folie-shielding}).

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{folie-shielding}
	\caption{Aluminum folie als een huis-tuin-keuken oplossing voor shielding problemen.}
	\label{fig:folie-shielding}
	\centering
\end{figure}
% http://s3.cnccookbook.com/img/OthersProjects/NoiseProof.jpg

\subsubsection{Geleidende polymeren}
Een alternatief voor bovenstaande oplossingen is geleidende polymeren. Tijdens de productie van het polymeer voegt men een kleine vezels van geleidende materialen toe aan het polymeer. Hierdoor krijgt de polymeer geleidende eigenschappen en is het vrij licht (afhankelijk van de verhouding tussen het polymeer en de geleidende vezels). De kostprijs van deze methode is vrij duur door dit speciale productieproces bij grotere onderdelen.

\subsubsection{Printplaat shielding}
Naast complete omhullende oplossingen, bestaan er ook lokale afschermingen voor de kritische delen van een ESA. Deze implementeren de bovengenoemde oplossingen voor een stukje op de printplaat van de ESA. Dit is vaak goedkoper en kleiner door het verminderd materiaalgebruik maar vereist een diepgaand onderzoek naar de kritische delen van de printplaat van de ESA. Deze methode is vaak toegepast in GSM en andere kleine elektronica waar de ruimte beperkt is (zie figuur \ref{fig:pcb-shielding}).

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pcb-shielding}
	\caption{Printplaat shielding bij een GSM toestel.}
	\label{fig:pcb-shielding}
	\centering
\end{figure}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Electromagnetic_shielding#/media/File:Electromagnetic_shielding_inside_mobile_phone.jpg

\subsection{Toepassen op het Mobelcar project}
Omdat de elektronica in de bus een aanzienlijke hoeveelheid warmte produceert, kunnen we de elektronica niet zomaar in een gesloten metalen omhulsel steken om de elektronica te beschermen tegen de geproduceerde GSM straling. Bovendien mag de kostprijs van de shielding voor zowel de ESA's als de kabels niet te hoog zijn.
\\
\\
Door deze redenenen hebben we gekozen om gebruik te maken van een kopere metaalgaas omdat deze een goede ventilatie toe laat, makkelijk te produceren is en een uitstekende SE heeft door de goede conductiviteit van koper. Andere metalen zoals aluminium, nikkel, ijzer, \ldots zijn minder geleidend, enkel zilver is een betere geleider dan koper maar is ook veel duurder dan koper.
	
	
\section{Shielding berekeningen bij het Mobelcar project}
\label{ref:shielding-berekeningen}
In paragraaf \ref{ref:shielding-methodes} hebben we reeds besproken welke shielding methodes er bestaan en welke de meest geschikt zijn voor het Mobelcar project. In deze paragraaf zullen we de effectieve berekeningen uitvoeren voor de gekozen shielding methodes. We gaan uit van het worst case scenario met 4 GSM die stralen op de $900\;MHz$ en $1800\;MHz$ band. Dit levert rond de $1000\;V/m$ aan straling die gereduceerd zou moeten worden tot $30\;V/m$ waarop de ESA's en andere aparatuur getest zijn.

\subsection{ESA}

% Dylan
Voor het worst case scenario van $1000\;V/m$ kunnen we de Shielding Effectiveness bepalen:

\[SE = 20 \cdot log(\frac{1000\;V/m}{30\;V/m}) = 30,46\;dB\]
%vb 1000 V/m voorbeeld

Als onze shielding de straling kan verminderen met minstens 30,46 dB dan zal de ESA operationeel blijven als er 4 GSM toestellen tegelijkertijd stralen.
Bij deze minimum SE waarde voegt men best nog een veiligheidsfactor van enkele dB toe zodat bij kleine afwijkingen in de praktijk de ESA nooit kan blootgesteld worden aan een straling die hoger is dan $30\;V/m$.
\\
\\
Indien we gebruik maken van een metalen kooi met gaten (voor voldoende ventilatie) moeten we eerst kijken of de gaatjes effectief invloed hebben op de SE van de kooi. De golven kunnen de kooi doordringen indien de gaatjes groter zijn dan 1/10 van de golflengte van de golf. We bekijken dit voor GSM straling op $900\;MHz$ en $1800\;MHz$:

\[golflengte\;\lambda_{[m]} =  \frac{golfsnelheid\;v_{[m/s]}}{frequentie\;f_{[Hz]}}\]
We veronderstellen dat de \[golfsnelheid\;v = 300\cdot 10^6\;m/s\] is, wat overeenkomt met de snelheid van een golf in een vacu\"um medium.

\begin{itemize}
	\item \textbf{900 MHz}: \[\lambda = \frac{300 \cdot 10^6\;m/s}{900 \cdot 10^6\;Hz} = 0,33\;m = 33\;cm\] \[33\;cm \rightarrow 3,3\;cm\]
	\item \textbf{1800 MHz}: \[\lambda = \frac{300 \cdot 10^6\;m/s}{1800 \cdot 10^6\;Hz} = 0,17\;m = 17\;cm\] \[17\;cm \rightarrow 1,7\;cm\] 
\end{itemize}
Indien we de gaatjes kleiner houden als $1,7\;cm$ kunnen we de invloed ervan verwaarlozen.

Aangezien we de SE kennen, kunnen we bepalen hoe dik onze kooi van Faraday moet zijn om de straling te verminderen zodat de ESA optimaal kan functioneren ($30\;V/m$). Door de shielding te bekijken als een transmissielijn equivalent, kunnen we de dikte in mils bepalen aan de hand van de volgende formule:

\[SE (dB) =  3,34 \cdot t_{[mils]} \cdot \sqrt{\mu_r \cdot \sigma_{cu} \cdot f_{[MHz]}}\]
\[\Leftrightarrow t_{[mils]} = \frac{SE}{3,34 \cdot \sqrt{\mu_r \cdot \sigma_{cu} \cdot f_{[MHz]}}}\]

\begin{itemize}
	\item $SE$: De Shielding Effectiveness in dB.
	\item \textit{3,34}: Een constante die voortvloeit uit de combinatie van de verschillende coeffici\"enten en eenheden.
	\item $\mu_r$: De relatieve magnetische permeabiliteit (dimensieloos), de verhouding tussen de absolute permeabiliteit van het materiaal en die van vac\"uum.
	\item $\sigma_{cu}$: De relatieve conductiviteit van het materiaal ten opzichte van koper (dimensieloos). Bij het gebruik van een kopere shielding is deze coeffi\"ent gelijk aan 1.
	\item $f_{[MHz]}$: De frequentie van de golf die invalt op de shielding, uitgedrukt in MHz.
\end{itemize}

Indien we deze formule invullen voor een kopere Faraday kooi, bekomen we een dikte van:

\[\mu_r = \frac{\mu_{cu}}{\mu_0} = \frac{1,256629 \cdot 10^{-6} \frac{H}{m}}{4\pi \cdot 10^{-7} \frac{H}{m}} = 0,999994\]

\begin{itemize}
	\item \textbf{900 MHz}: \[t_{[mils]} = \frac{30,46\;dB}{3,34 \cdot \sqrt{0,999994 \cdot 1 \cdot 900\;MHz}}\] \[\Leftrightarrow t_{[mils]} = 0,303993\;mils = 7,721420\;\mu m\]
	\item \textbf{1800 MHz}: \[t_{[mils]} = \frac{30,46\;dB}{3,34 \cdot \sqrt{0,999994 \cdot 1 \cdot 1800\;MHz}}\] \[\Leftrightarrow t_{[mils]} = 0,214955\;mils = 5,459869\;\mu m\]
\end{itemize}

Om ervoor te zorgen dat beide frequenties de ESA niet kunnen verstoren nemen we het maximum van beide diktes. De shielding moet dus tenminste een dikte hebben van $7,721420\;\mu m$ om de straling te verminderen tot $30\;V/m$.

\subsection{Kabels}
% Mesut
Voor kabels wordt meestal niet met de shielding effectiveness gewerkt, maar de \textit{Reduction Factor} $K_r$. De reduction factor houdt rekening met de transferimpedantie, waardoor het uitkiezen van kabels makkelijk wordt.
Voor hoge frequenties zoals GSM en een lengte kleiner dan $\lambda/2$ kunnen we de volgende formule gebruiken om $K_r$ te vinden:
\[K_r(dB) = -20 \cdot log(1+6\cdot f/ Z_t)\]
met
\begin{itemize}
    \item $K_r$: De reduction factor in $dB$.
    \item $f$: De frequentie van de golf die invalt, uitgedrukt in $MHz$.
    \item $Z_t$: De transferimpedantie van de kabel.
\end{itemize}

Als we deze formule omzetten kunnen we $Z_t$ vinden en daarmee onze keuze voor de geschikte kabel maken.

\begin{itemize}
    \item \textbf{900 MHz}:\\
    Voor kabels korter dan $17\;cm$ vinden we $Z_t$ met
    \[Z_t = \frac{6 \cdot 900\;MHz}{10^{\frac{30,4}{20}\;dB}-1} = 168 \; \Omega \]
    
    \item \textbf{1800 MHz}:\\
    Voor kabels korter dan $8\;cm$ vinden we  $Z_t$ met
    \[Z_t = \frac{6 \cdot 1800\;MHz}{10^{\frac{30,4}{20}\;dB}-1} = 336 \; \Omega \] 
\end{itemize}

Aan de hand van deze transferimpedanties kunnen we besluiten dat voor kabellengtes tot $\lambda/2$ er elke kabel voldoet.
\\
\\
Als de kabel langer dan $\lambda/2$ wordt, moeten we rekening houden met de niet uniforme stroom die door de kabel begint te lopen. $K_r$ kunnen we nu vinden met

\[K_r(dB) = -20 \cdot log(\frac{300}{L_t})\]
met 
\begin{itemize}
    \item $L_t$: shield transfer inductantie uitgedrukt in $nH$.
\end{itemize}

Voor een single braided coaxkabel bedraagt dit bijvoorbeeld $1$ tot $2\;nH/m$. Voor de andere kabels is dit niet gevonden.

Als we de vergelijking omvormen om $L_t$ te vinden bekomen we:
\[L_t = \frac{300}{10^{\frac{K_r}{20}}} = 9.06\;nH\]

Voor de single braided coaxkabel met $L_t = 2\;nH/m$ geeft dit een maximum lengte geven van $4,53\;m$.

\section{Conclusie}
\label{ref:conclusie}

We hebben verschillende shielding methodes bekeken en vergeleken. Hierbij kwam de Faraday kooi met ventilatiegaten als beste uit de bus om de ESA's te beschermen tegen de straling van 4 GSM's. De gaten mogen maximaal 1/10 van de golflengte bedragen, voor het Mobelcar project betekent dit dat de gaten kleiner moeten zijn dan $1,7\;cm$. De kooi moet een dikte hebben van minimum $7,721420\;\mu m$ om de straling te kunnen verlagen tot $30\;V/m$.
\\
\\
Voor de kabels hebben we gekozen voor single braided coaxkabel omdat deze vrij goedkoop is en voldoet aan de verwachte verzwakking. Hierbij moet wel rekening gehouden worden dat de lengte van de kabel onder de $4,53\;m$ blijft. Indien dat niet het geval is, zal de shielding minder effectief zijn.

% references
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{evaluation-engineering}
  George Ross en Richard Grant,
  \textit{EMC shielding of plastic enclosures},
  https://www.evaluationengineering.com/emc-shielding-of-plastic-enclosures,
  geraadpleegd op 8 december 2018.

\bibitem{learnemc-practical-em-shielding}
  LearnEMC LLC,
  \textit{Practical EM shielding},
  https://learnemc.com/practical-em-shielding,
  geraadpleegd op 10 december 2018.

\bibitem{learnemc-shielding-theory}
  LearnEMC LLC,
  \textit{Shielding theory},
  https://learnemc.com/shielding-theory,
  geraadpleegd op 10 december 2018.
  
\bibitem{se-near-field-far-field}
  Kermit O. Phipps en Philip F. Keebler,
  \textit{Understanding Shielding Effectiveness of Materials and Measurements in the Near-Field and Far-Field},
  https://interferencetechnology.com/shielding-effectiveness-near-field-far-field,
  geraadpleegd op 4 december 2018.
  
\bibitem{auto-95-54-ec-norm}
  Europese Commissie,
  \textit{COMMISSION DIRECTIVE 95/54/EC},
  http://www.autoemc.net/Standards/Auto9554EC.pdf,
  geraadpleegd op 2 december 2018.
  
\bibitem{permeability}
  Wikipedia,
  \textit{Permeability\_(electromagnetism)},
  https://en.wikipedia.org/wiki/Permeability\_(electromagnetism),
  geraadpleegd op 13 december 2018.
  
\bibitem{faraday-cage}
  Wikipedia,
  \textit{Faraday cage},
  https://en.wikipedia.org/wiki/Faraday\_cage,
  geraadpleegd op 12 december 2018.

\end{thebibliography}
% 
% Cursus Analoge Transmissie
% https://learnemc.com/shielding-theory
% https://learnemc.com/practical-em-shielding
% https://www.evaluationengineering.com/emc-shielding-of-plastic-enclosures
% https://interferencetechnology.com/shielding-effectiveness-near-field-far-field/
% https://en.wikipedia.org/wiki/Thousandth_of_an_inch
% https://en.wikipedia.org/wiki/Permeability_(electromagnetism)
% http://www.autoemc.net/Standards/Auto9554EC.pdf
\end{document}